\input{..//Style//style.tex}			% do³¹czanie stylu
\input{..//Front//pwtitle.tex}			% do³¹czanie szablonów strony tytułowej
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{ }

\begin{document}

 \begin{tikzpicture}[scale=2]
        \draw (-1,0) to[bend left] (1,0);
        \draw (-1.2,.1) to[bend right] (1.2,.1);
        \draw[rotate=0] (0,0) ellipse (100pt and 50pt);
 \end{tikzpicture}

\chapter{Omówienie pracy wykonanej w ramach pracowni} % (fold)
\label{cha:omowienie_pracy_wykonanej_w_ramach_pracowni}
	W ramach pierwszej pracowni problemowej zapoznano się z tematyką aktywnej redukcji hałasu (ANC, \cite{Nelson}) w jej ogólnym zarysie, z naciskiem na bazowe struktury wykorzystywane w systemach ANC, podstawowe problemy i uwarunkowania fizyczne występujące w praktycznych implementacjach oraz możliwe modyfikacje z ich podstawowymi konsekwencjami. Zgodnie z ideą pracowni problemowej, skupiono się na zapoznaniu z teorią, zestawem pojęć oraz metodologią, którą w dalszej pracy będzie się wykorzystywać.
	\paragraph{}
	Choć ścisłym tematem jest zastosowanie w aktywnej redukcji algorytmów opartych na koncepcji ewolucyjnej, uznano, że konieczne jest najpierw zaznajomienie się z utartymi technikami oraz stanem wiedzy powszechnie używanym aktualnie w użytkowych systemach ANC. Podsumowaniem tej pracy jest przygotowany przegląd tematyki aktywnej redukcji hałasu. Stanowi dosyć pobieżne i niezbyt wnikliwe w sensie wyprowadzeń oraz dowodów, lecz zarazem szerokie i możliwie wszechstronne w sensie konceptualnym spojrzenie na dziedzinę. Należy zaznaczyć, że nie jest to w żadnym stopniu opracowanie kompletne, podobnie, jak też niekompletna jest zamieszczona bibliografia. Mnogość wariantów, zastosowań i opracowań dotyczących ANC jest bardzo znaczna, a akumulacja ich wszystkich wychodzi poza obręb tego sprawozdania. Przegląd stanowi natomiast dobry punkt startowy do dalszych poszukiwań, w szczególności do znalezienia opracowań omawiających konkretne, optymalizowane dla określonych sytuacji systemy ANC. Bardzo pomocna w tym będzie lektura oraz bibliografia zamieszczona w podanych w sprawozdaniu źródłach.

\chapter{Wprowadzenie do przeglądu tematyki aktywnej redukcji hałasu} % (fold)
\label{cha:wprowadzenie_do_przegladu_tematyki_aktywnej_redukcji_halasu}
	\section{Idea aktywnej redukcji hałasu} % (fold)
	\label{sec:idea_aktywnej_redukcji_halasu}
		Aktywna redukcja hałasu stanowi dziedzinę (zestaw modeli, metod, zastosowań) która za cel stawia sobie redukowanie niepożądanych składowych drgań emitowanych przez \textit{źródło pierwotne} poprzez umieszczenie w systemie jednego lub więcej dodatkowych \textit{źródeł wtórnych}. Źródło to emitować ma do systemu drgania możliwie jak najbliższe odwrotności tych niepożądanych. Systemy fizyczne zwykle realizują superpozycję, zatem przy idealnie dobranym sygnale wprowadzanym nastąpi idealna redukcja. Wiedza o tym, jakiego rodzaju sygnałem ma być zasilane źródło wtórne czerpana jest z systemu za pomocą jednego lub więcej sensorów. Informacja o efektywności redukcji również czerpana jest za pomocą jednego lub więcej sensorów.
		\paragraph{}
		Aktywna redukcja hałasu jest sposobem aktywnym, bo wprowadzamy dodatkowe drgania do systemu, zamiast próbować wytłumić te istniejące (\textit{pasywna redukcja}). Idea aktywnej redukcji jest pod-konceptem szerszej idei aktywnej kontroli, w której za pomocą wprowadzanych sygnałów osiągamy w danych \textit{punktach} bądź \textit{obszarach kontroli} wymagane wartości drgań. Redukcja nastąpi, jeśli za wymagany uznamy brak drgań niepożądanych.
		\paragraph{}
		Kluczowa w aktywnej redukcji hałasu jest efektywność kontrolera, czyli elementu tworzącego sygnał podawany do źródła wtórnego na podstawie informacji z sensorów. Pracuje on na zasadzie filtru, który ma odwracać sygnał i symulować transmitancję, przez którą przechodzą drgania w drodze do źródła wtórnego. Istnieje wiele możliwych struktur kontrolerów i wiele algorytmów, które zastosować można do kontroli. Szczególną rolę w ANC pełnią algorytmy adaptacyjne, pozwalające osiągnąć bardzo dobre przybliżenie szukanej transmitancji oraz dynamicznie reagować na zmiany w systemie: niestacjonarne odpowiedzi impulsowe, zaniki sygnałów bądź zmienne warunki fizyczne. Wyjątkową popularność zdobył algorytm LMS w najróżniejszych, zależnych od kontekstu wersjach.
	\section{Zastosowania aktywnej redukcji hałasu} % (fold)
	\label{sec:zastosowania_aktywnej_redukcji_halasu}
		Aktywna redukcja hałasu znajduje zastosowanie wszędzie tam, gdzie wystąpić mogą niepożądane drgania mechaniczne. Naturalne pole dla ANC stanowi akustyka, w której drgania rozchodzą się w powietrzu. Warto jednak pamiętać, że modele i metody redukcji stosować można także do struktur stałych (np. kontrola wibracji w maszynach czy budynkach) oraz do substancji ciekłych (np. hydroakustyka, czyli drgania rozchodzące się w wodzie). Czasem wymagane rezultaty osiągane są dla jednoczesnej redukcji w kilku mediach.
		\paragraph{}
		Jako przykładowe zastosowania ANC wymienić można (\cite{Kuo}):
		\begin{compactdesc}
			\item [w przemyśle samochodowym:]
			wyciszanie systemów wtrysku paliwa i wyrzucania spalin, wyciszanie kabiny pasażerskiej, redukcja drgań generowanych przez silnik,
			\item[w użytku domowym:]
			wyciszanie systemów klimatyzacyjnych, lodówek, pralek, odkurzaczy, wiatraczków, kosiarek, całych pomieszczeń, tworzenie stref ciszy, poprawa izolacji akustycznej dla  słuchawek,
			\item[w użytku przemysłowym:]
			wyciszanie systemów klimatyzacyjnych, wiatraków, kominów, transformatorów, kompresorów, pomp, pił łańcuchowych, budek telefonicznych, biur, tworzenie aktywnych słuchawek i ochronników słuchu, stref ciszy w skali osiedli, redukcja drgań w budynkach, instalacjach energetycznych, generatorach wiatrowych,
			\item[w transporcie:]
			wyciszanie kabin w samolotach, łodziach, statkach, promach, helikopterach, pociągach, motocyklach.
		\end{compactdesc}

\chapter{Struktury układów ANC} % (fold)
\label{cha:struktury_ukladow_anc}
	\section{Sprzężenie do przodu (feedforward)} % (fold)
	\label{sec:sprz_enie_do_przodu_feedforward})
		Jest to podstawowa struktura, w której sygnał ze źródła pierwotnego pobierany jest przez sensor odniesienia, następnie filtrowany w filtrze adaptacyjnym strojonym sygnałem błędu zbieranym przez sensor błędu oraz podawany do wtórnego źródła akustycznego.
		\paragraph{}
		Dobrym przykładem systemu realizującego podobną redukcję jest jednokanałowe wyciszanie duktów klimatyzacyjnych o jednomodalnym rozchodzeniu się fal z \figurename~\ref{fig:figure3}. Podobny system jest prosty akustycznie: w przewodzie rozchodzi się wyłącznie niskoczęstotliwościowe fale płaskie, nie bierzemy pod uwagę odbić czy rozproszenia. Pozwala to skupić się na idei i podstawowych uwarunkowaniach struktury, abstrahując od rzeczywistej złożoności fizycznej systemu. Realne rozwiązania, choć charakteryzują się większym stopniem złożoności, konceptualnie są analogiczne.
		\paragraph{}
		\( P(z) \) stanowi transmitancję ścieżki pierwotnej między sensorem odniesienia a błędu, \( C(z) \) to transmitancja ścieżki błędu między wyjściem wtórnym kontrolerem a wejściem błędu kontrolera (w jej skład wchodzą transmitancje wszystkich elementów pośrednich, w tym źródła wtórnego, sensora błędu i kanału akustycznego), \( F(z) \) to transmitancja ścieżki sprzężenia zwrotnego między wyjściem wtórnym a wejściem odniesienia.
		\begin{figure}[tb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.8]{fig3.png}
			\caption{Przykładowy system redukcji ze sprzężeniem do przodu.}
			\label{fig:figure3}
		\end{figure}
		\paragraph{}
		Istotnym elementem redukcji do przodu jest zapewnienie dostatecznie dużej odległości między sensorem odniesienia a źródłem wtórnym. Drgania fizycznie przemieszczają się z pewną prędkością, a kontroler musi w czasie rzeczywistym zdążyć wygenerować sygnał wtórny tak, aby emisja ze źródła wtórnego nastąpiła w momencie dotarcia tam redukowanych drgań. W systemach jak na \figurename~\ref{fig:figure3}. odległość ta może wynosić kilka metrów i zależy m.in. od prędkości rozchodzenia się fal akustycznych (funkcja m.in. temperatury i wilgotności powietrza) oraz sprzętu (moc kontrolera, opóźnienia wzmacniaczy). Brak synchronizacji systemu znacząco pogarsza jego działanie (niepożądane drgania mogą zostać wzmocnione).
		\paragraph{}
		Schemat blokowy systemu redukcji ze sprzężeniem do przodu przedstawia \figurename~\ref{fig:figure4}.
		\begin{figure}[tb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.8]{fig4.png}
			\caption{Schemat blokowy redukcji ze sprzężeniem do przodu.}
			\label{fig:figure4}
		\end{figure}
		\paragraph{}
		\( W(z) \) to transmitancja filtru adaptacyjnego, sterującego, \( C'(z) \) stanowi wewnętrzną estymatę ścieżki błędu na potrzeby kontrolera, \textbf{LMS} to blok algorytmu adaptacyjnego, \( x(n) \) to sygnał odniesienia, \( x'(n) \) to sygnał wejściowy algorytmu adaptacyjnego, \( e(n) \) to sygnał błędu, \( y(n) \) to sygnał wyjściowy filtru, \( y'(n) \) to składowa wtórna sygnału w punkcie sensora błędu, \( d(n) \) to sygnał pierwotny w punkcie sensora błędu. Fizyczna superpozycja przedstawiona została jako sumator ze znakiem minus przy sygnale wtórnym – jest to konwencja zapisu, nie wpływająca na strukturę kontrolera. We wszystkich dalszych strukturach oznaczenia będą identyczne, chyba, że wspomniane będzie inaczej.
		\paragraph{}
		Uwzględnienie \( C(z) \) jest koniecznie z dwóch powodów:
		\begin{itemize}
			\item 
			sensor błędu nie znajduje się w punkcie wprowadzania sygnału wtórnego, ale w punkcie, w którym chcemy osiągnąć redukcję; istnieje zatem pewne opóźnienie,
			\item 
			transmitancja źródła wtórnego, sensora błędu, przetworników A/C, wzmacniaczy, kabli itp. musi zostać uwzględniona przy ocenie sygnału błędu.
		\end{itemize}
		\paragraph{}
		Estymata ścieżki błędu \( C'(z) \) realizowana być może statycznie (offline) lub dynamicznie (online). Modelowanie statyczne zakłada pomiar \( C(z) \) przed rozpoczęciem działania systemu, a współczynniki \( C'(z) \) są niezmienne w czasie redukcji. Modelowanie dynamiczne zakłada stosowanie dodatkowego algorytmu kontrolującego współczynniki \( C'(z) \) i dopasowującego je do ewentualnych zmian w systemie. \figurename~\ref{fig:figure4} przedstawia strukturę z modelowaniem statycznym. Wybór rodzaju modelowania zależy od zastosowania.
		\paragraph{}
		Typowym problemem w systemach ze sprzężeniem do przodu jest zjawisko docierania sygnału ze źródła wtórnego do sensora odniesienia, co powoduje sprzężenie zwrotne sterowania i znaczącą degradację pracy systemu (w skrajnym przypadku niestabilność). Istnieją trzy podstawowe możliwości poradzenia sobie z tym zjawiskiem:
		\begin{itemize}
			\item 
			zastosowanie sterowania w strukturze uwzględniającej ścieżkę sprzężenia zwrotnego,
			\item 
			zastosowanie innego typu czujnika, który uniemożliwi przenikanie sygnału wtórnego do sygnału odniesienia,
			\item 
			zwiększenie liczby źródeł wtórnych i detektorów błędu.
		\end{itemize}
		Modyfikacja struktury wynikająca z przyjęcia pierwszego podejścia przedstawiona jest na \figurename~\ref{fig:figure5}. Podobny układ nazywa się układem z neutralizacją sprzężenia zwrotnego – FN (feedback neutralization). \( F(z) \) stanowi transmitancję ścieżki sprzężenia zwrotnego, \( F'(z) \) to estymata tej transmitancji, \( u(n) \) to sygnał pierwotny, \( u'(n) \) to sygnał pobierany przez mikrofon odniesienia, \( x(n) \) to sygnał odniesienia, z którego usunięto już składową sprzężenia zwrotnego. Pozostałe oznaczenia bez zmian.
		\begin{figure}[tb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.8]{fig5.png}
			\caption{Schemat blokowy redukcji przy uwzględnieniu ścieżki sprzężenia zwrotnego.}
			\label{fig:figure5}
		\end{figure}
		\paragraph{}
		Przy modelowaniu \( F'(z) \) można przyjąć podejście statyczne i dynamiczne, analogicznie z \( C'(z) \). Modelowanie dynamiczne ponownie wymagać będzie zastosowania dodatkowego bloku LMS. \cite{Nelson} i \cite{Schlechter} wskazują, że przy modelowaniu dynamicznym może dojść do niestabilności systemu i podobne rozwiązanie jest odradzane.
		Drugie podejście polega na zmianie rodzaju sensora, np. z akustycznego (mikrofon) na wibracyjny (akcelerometr). W ogólności jednak wibracje źródła oraz emitowane przez nie fale akustyczne mogą się bardzo znacznie różnić, a co za tym idzie, tylko część informacji o sygnale może być uzyskana po zmianie czujnika. Czasem jednak nie jest konieczna znajomość wszystkich danych, np. dla źródeł okresowych wystarczająca jest informacja o częstotliwości podstawowej. Wówczas możemy zastosować strukturę jak na \figurename~\ref{fig:figure6}.
		\begin{figure}[tb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.8]{fig6.png}
			\caption{Schemat blokowy redukcji przy pobieraniu ograniczonej informacji ze źródła.}
			\label{fig:figure6}
		\end{figure}
		\paragraph{}
		Ze źródła pobierany jest jedynie sygnał synchronizujący, zasilający generator sygnału wejściowego. Układ ten nazywany jest czasem wąskopasmową redukcją hałasu (narrowband noise reduction), ze względu na wykorzystywanie go głównie do źródeł okresowych. Generator pracować może w dwóch podstawowych trybach: generacji ciągu impulsów w odstępie czasowym równym okresowi sygnału synchronizującego (waveform synthesis method) lub bezpośredniej generacji sinusoid o wymaganym okresie, jak w filtrach wycinających (adaptive notch filters). To drugie podejście pozwala na niezależną kontrolę każdej harmonicznej, co znacznie poprawia jakość redukcji. Istotną zaletą jest także poprawna praca przy niestacjonarnym sygnale wejściowym. Wadą, co oczywiste, ograniczenie redukcji wyłącznie do zakłóceń o widmie składającym się z harmonicznych.
		\paragraph{}
		Innym podejściem do prezentowanej metody eliminacji ścieżki sprzężenia zwrotnego jest zastosowanie mikrofonów i źródeł kierunkowych, umiejscowionych tak, aby przenik sygnału wtórnego stał się pomijalny. Wówczas operujemy na pełnym sygnale odniesienia, ale w praktyce sytuacja, w której uniknąć można w ten sposób sprzężenia jest rzadka.
		\paragraph{}
		Trzecie podejście zakłada wprowadzenie dodatkowego źródła neutralizującego wpływ ścieżki sprzężenia zwrotnego oraz dodatkowego detektora błędu, nazywanego detektorem neutralizującym. Rozwiązanie to stosowane być może wyłącznie w niektórych systemach ANC, a wskazówki co do jego stosowania zawarto w \cite{Makarewicz}.
		\paragraph{}
		Pomimo że ideę redukcji ze sprzężeniem do przodu zaprezentowano na przykładzie układu jednokanałowego, możliwe jest także istnienie podobnych struktur wielokanałowych, z wieloma niezależnymi sensorami odniesienia, źródłami wtórnymi i sensorami błędu. Umożliwia to kontrolę w złożonych systemach rzeczywistych i uwzględnienie dodatkowych zjawisk (odbicia, wyższe mody rozchodzenia się fal), ale konieczne jest uwzględnienie wzajemnych przeników między sensorami i źródłami oraz zapewnienie stabilnej kontroli.
	\section{Sprzężenie zwrotne (feedback)} % (fold)
	\label{sec:sprz_enie_zwrotne_feedback}
		Redukcja w strukturze ze sprzężeniem zwrotnym zakłada, że w systemie umieszczamy wyłącznie źródła wtórne i sensory błędu, nie pobieramy sygnału pierwotnego sensorem odniesienia. Koncepcyjnie na przykładzie duktu strukturę prezentuje \figurename~\ref{fig:figure7}.
		\begin{figure}[tb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.8]{fig7.png}
			\caption{Przykładowy system redukcji ze sprzężeniem zwrotnym.}
			\label{fig:figure7}
		\end{figure}
		\paragraph{}
		W strukturze tej nie występuje ścieżka sprzężenia zwrotnego, bo brak jest sensora odniesienia. Nie ma także ograniczeń na odległość źródła wtórnego, bo skoro kontroler nie potrzebuje ścigać się w kreowaniu sygnału wtórnego z sygnałem pierwotnym, możemy umieścić punkt wprowadzania redukcji bezpośrednio przy źródle pierwotnym. Sygnał wejściowy dla filtru generowany jest wewnątrz kontrolera na podstawie sygnału błędu oraz sygnału wtórnego. Struktura ta dokładniej zobrazowana została na \figurename~\ref{fig:figure8}.
		\begin{figure}[tb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.8]{fig8.png}
			\caption{Schemat blokowy redukcji ze sprzężeniem zwrotnym.}
			\label{fig:figure8}
		\end{figure}
		\paragraph{}
		\( d'(n) \) to wewnętrzna estymata sygnału odniesienia tworzona na podstawie sygnału błędu i estymaty składowej wtórnej sygnału w punkcie sensora błędu. Oczywiście, sygnał odniesienia jest „spóźniony” – do obliczania aktualnej próbki sygnału wtórnego używane są próbki sygnału błędu, a więc różnicy między sygnałem pierwotnym i wtórnym już zsumowanym, a nie – dopiero do zsumowania. Oznacza to, że jedynie przewidywalne składowe sygnału zostaną wygenerowane, a filtr adaptacyjny pracuje jako filtr predykcyjny.
		\paragraph{}
		Ponownie warto zaznaczyć, że podobna struktura może być wielokanałowa, z czym wiąże się kilka ważnych ograniczeń. W szczególności brak sprzężenia między sensorem odniesienia a źródłem wtórnym zastąpiony zostanie przez sprzężenie między źródłami wtórnymi a sensorami błędu, co musi zostać uwzględnione w wyborze struktury.
	\section{Struktura hybrydowa} % (fold)
	\label{sec:struktura_hybrydowa}
		Możliwe jest połączenie obu metod kontroli w strukturze hybrydowej, w której występują dwa niezależne kontrolery: części sprzężonej w przód oraz sprzężonej zwrotnie, a generowane przez nie sygnały sumowane są przed podaniem do źródła wtórnego. Koncepcyjnie przedstawia to \figurename~\ref{fig:figure9}
		\begin{figure}[tb]
			\centering
				\includegraphics[scale=0.8]{fig9.png}
			\caption{Przykładowy system redukcji w strukturze hybrydowej.}
			\label{fig:figure9}
		\end{figure}
	\section{Inne struktury} % (fold)
	\label{sec:inne_struktury}
		Istnieją także inne struktury systemów ANC. Koncepcyjnie wywodzą się one z rozwiązań przedstawionych powyżej, czyli wykorzystania sygnałów odniesienia i błędu do generowania sygnału wtórnego. Idea polega na daleko idącej modyfikacji struktury kontrolera, zmieniając domenę, w której następuje kontrola, modyfikując ścieżki dodatkowymi blokami, rozkładając kontrolę na szereg elementów. Modyfikacje te są dość znaczące, by zakwalifikować rozwiązania jako odmienne struktury. Do podobnych rozwiązań wymienionych w \cite{Kuo} należą:
		\begin{compactdesc}
			\item[struktura kratowa] 
			(\textit{lattice ANC}): polega na zastosowaniu predykcyjnego filtru kratowego, w którym sygnał odniesienia poddawany jest rozbiciu na zstępujący błąd predykcji (backward prediction error) oraz wstępujący błąd predykcji (forward prediction error). Wygenerowany sygnał zstępującego błędu predykcji następnie używany jest do generowania sygnału wtórnego przez pomnożenie go przez współczynniki filtru regresywnego (regression filter) uaktualniane przez algorytm LMS. Struktura przedstawiona i opisana została w \cite{Kuo}, gdzie raportowana jest jej dobra odporność na niestacjonarności sygnału wejściowego oraz wysoka stabilność.
			\item[struktura częstotliwościowa] 
			(\textit{frequency-domain ANC}): ideą zawartych w tym punkcie struktur jest przeniesienie kontroli z domeny czasu do domeny częstotliwości. Możemy wykorzystać do tego dyskretną transformatę Fouriera, możemy inną (kosinusową, Hartleya). Filtracja zachodzi w dziedzinie częstotliwości, zatem zamiast splotów (iloczynów wektorowych) zastosować możemy proste mnożenie. Ponadto każdą składową częstotliwościową kontrolować możemy z innym krokiem adaptacji, co pozwala skupiać redukcję na kluczowych fragmentach widma drgań niepożądanych. Konieczne jest użycie zespolonego LMS i modyfikacja jego kroków, a także dodanie bloku odwrotnej transformaty przed podaniem sygnału na źródło wtórne. Istnieją rozwiązania uwzględniające ścieżkę błędu oraz algorytmy dla wersji wielokanałowych \cite{Kuo}.
			\item[struktura pasmowa] 
			(\textit{subband ANC}): wychodzi z założenia, że dobrym sposobem ograniczenia dużej liczby współczynników koniecznych do szerokopasmowej redukcji pojedynczym filtrem jest zastosowania wielu filtrów o niższym rzędzie, z których każdy operował będzie na pewnym wycinku pasma sygnału. Ponieważ rozwiązanie takie prowadziło do znaczącego zwiększenia opóźnienia wprowadzanego przez kontroler, stworzona została także struktura bez opóźnień, przedstawiona w [4]. Zakłada ona jeden filtr adaptacyjny, lecz zarazem zestaw algorytmów LMS, z których każdy operuje na wycinku pasma. Przed aktualizacją współczynników poszczególne pasma składane są w całość.
			\item[struktura modalna]
			(\textit{modal ANC}): zauważa, że w fizycznych układach (dukty, pomieszczenia) drgania rozchodzą się w określonych modach. Niezależna kontrola każdego z modów drgań pozwala zmniejszyć złożoność systemu oraz efektywniej redukować zakłócenia. Jest to idea podobna do redukcji wąskopasmowej.
		\end{compactdesc}
	\section{Adaptacyjne algorytmy gradientowe w ANC} % (fold)
	\label{sec:adaptacyjne_algorytmy_gradientowe_w_anc}
		\underline{Uwaga notacyjna} -- w każdym z poniżej omówionych algorytmów przyjęto podobną, macierzową konwencję zapisu, w szczególności przyjmując:
		\begin{compactdesc}
			\item[\( x(n) \)] 
			to próbka sygnału \( x \) w chwili \( n \),
			\item[\( {\boldsymbol{x}(n) = \left[ x(n), x(n-1), \dots, x(x-L+1) \right]^{T} }\)] - \( L \) próbek sygnału \( x \) poprzedzających próbkę w chwili \( n \),
			\item[\( w_{i}(n) \)]
			to \( i \)-ty współczynnik filtru \( W \) w chwili \( n \),
			\item[\( {\boldsymbol{w}(n) = \left[ w_{0}(n), w_{1}(n), \dots, w_{L-1}(n) \right]^{T}}  \)] to współczynniki filtru \( W \) o rzędzie filtru \( L \) w chwili \( n \).
		\end{compactdesc}
	\section{Zmiana struktury: FE-LMS, FX-LMS, opóźniony LMS, FU-LMS, FFFU-LMS} % (fold)
	\label{sec:zmiana_struktury_fe_lms_fx_lms_op_niony_lms_fu_lms_fffu_lms}
		Podstawową ideą i cechą wspólną algorytmów zgrupowanych w tym punkcie jest fakt, że modyfikacje standardowego algorytmu adaptacyjnego LMS spowodowane są zmianą struktury filtru adaptacyjnego wynikającą z uwarunkowań rzeczywistych systemów ANC, w szczególności podania innych sygnałów do filtru adaptacyjnego, a innych do algorytmu ustalającego jego współczynniki, oraz zmiany topologii filtru adaptacyjnego (z SOI na NOI). Powody wprowadzania dodatkowych bloków filtracji bezpośrednio wynikają z istnienia ścieżki błędu oraz ścieżki sprzężenia zwrotnego.
		\paragraph{}
		Jeśli chcemy zneutralizować wpływ \( C(z) \) w najprostszy koncepcyjnie sposób, czyli poprzez dodanie bloku filtracji przez estymatę odwrotności \( C'(z) \) do ścieżki sygnału \( e(n) \), czyli \( C^{-1}(z) = \frac{1}{C(z)} \), otrzymujemy algorytm \textbf{FE-LMS} (\textit{Filtered-Error LMS}):
		\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
			\item 
			\begin{equation}
				y(n) = \boldsymbol{w}^{T}(n)\boldsymbol{x}(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				x'(n)=\boldsymbol{x}^{T}(n)\boldsymbol{c}'(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				\boldsymbol{w}(n+1) = \boldsymbol{w}(n) + \alpha e(n) \boldsymbol{x}'(n)
			\end{equation}
		\end{enumerate}
		W podejściu tym filtrujemy sygnał odniesienia i tak zmodyfikowany podajemy do LMS. Szczególnym przypadkiem FX-LMS jest tzw. opóźniony LMS (\textit{Delayed LMS}), w którym zakładamy, że ścieżka błędu składa się jedynie z opóźnienia. Struktura oraz implementacja ulegają wówczas znacznemu uproszczeniu. Oba podejścia: FE i FX w strukturze blokowej przedstawia \figurename~\ref{fig:figure10}.
		\begin{figure}[tb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.8]{fig10.png}
			\caption{Schemat blokowy dla algorytmów FE-LMS i FX-LMS.}
			\label{fig:figure10}
		\end{figure}	
		\paragraph{}
		Istotną wadą FX-LMS jest dodatkowe ograniczenia nałożone na maksymalną wartość kroku adaptacji, która musi być odwrotnie proporcjonalna do wartości opóźnienia wprowadzanego przez \( C(z) \) \cite{Makarewicz}. Przy znacznych opóźnieniach konieczne jest stosowanie niewielkich kroków adaptacji, co prowadzi do wydłużenia czasu zbiegania się algorytmu. Rozwiązaniem jest umieszczenie sensora odniesienia jak najbliżej źródła wtórnego.
		\paragraph{}
		Drugim z praktycznych uwarunkowań stosowania ANC jest ścieżka sprzężenia zwrotnego. Jej analiza wskazuje, że idealny filtr adaptacyjny powinien mieć wówczas strukturę NOI (z zerami i biegunami) \cite{Nelson} \cite{Kuo}. Jako że LMS optymalizuje współczynniki filtrów SOI, uzyskanie NOI realizowane jest przez strukturę z dwoma blokami adaptacji, osobno dla zer \( A(z) \) oraz dla biegunów \( B(z) \). \cite{Schlechter} zauważa, że podobna struktura w ogólności lepiej odzwierciedla wymaganą do symulowania transmitancję \( P(z) \) z odwracaniem fazy, nawet przy braku \( F(z) \). Struktury dla NOI mogą być dwóch rodzajów, co prezentuje \figurename~\ref{fig:figure11}.
		\begin{figure}[tb]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.5]{fig11.png}
			\caption{Schemat blokowy dla algorytmów FU-LMS i FFFU-LMS.}
			\label{fig:figure11}
		\end{figure}
		Pierwszy rodzaj, w którym sygnał z filtru w pętli sprzężenia zwrotnego \( B(z) \) dodawany jest do sygnału wejściowego nazywa się FU-LMS (\textit{Filtered-U Recursive LMS}):
		\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
			\item 
			\begin{equation}
				y(n) = y_{A}(n) + y_{B}(n-1) = \boldsymbol{a}^{T}(n)\boldsymbol{x} + \boldsymbol{b}^{T}(n)\boldsymbol{y}(n-1)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{alignat}{2}
 				x'(n)=\boldsymbol{x}^{T}\boldsymbol{c}'(n) &\qquad y'(n) = \boldsymbol{y}^{T}(n) \boldsymbol{c}'(n)
			\end{alignat}
			\item
			\begin{align}
				\boldsymbol{a}(n+1) &= \boldsymbol{a}(n) + \alpha_{A} e(n) \boldsymbol{x}'(n) \\
				\boldsymbol{b}(n+1) &= \boldsymbol{b}(n) + \alpha_{B} e(n) \boldsymbol{y}'(n-1)
			\end{align}
		\end{enumerate}
		\paragraph{}
		Transmitancja takiego filtru wyraża się równaniem:
		\begin{equation}
			H_{FULMS}(z) = \frac{A(z)}{1-B(z)}
		\end{equation}
		\paragraph{}
		Drugą strukturą jest ta, w której sygnał z \( B(z) \) dodawany jest bezpośrednio do sygnału wejściowego filtru \( A(z) \), a tym samym uwzględniony w iteracjach LMS. Strukturę taką nazywa się FFFU-LMS (\textit{Full-Feedback Filtered-U LMS}):
		\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
			\item 
			\begin{equation}
				x_{A}(n) = x(n) + y_{B}(n-1) \qquad x'(n) = \boldsymbol{x}_{A}^{T}(n)\boldsymbol{c}'(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				y(n) = \boldsymbol{a}^{T}(n)\boldsymbol{x}_{A}(n) \qquad y_{B}(n) = \boldsymbol{b}^{T}(n)\boldsymbol{y}(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				y_{A}(n) = \boldsymbol{a}^{T}(n)\boldsymbol{y}(n) \qquad y'(n)=\boldsymbol{y}_{A}^{T}(n) \boldsymbol{c}'(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{align}
				\boldsymbol{a}(n+1)&=\boldsymbol{a}(n)+\alpha_{A}e(n)\boldsymbol{x}'(n) \\
				\boldsymbol{b}(n+1)&=\boldsymbol{b}(n)+\alpha_{B}e(n)\boldsymbol{y}'(n-1)
			\end{align}
		\end{enumerate}
		\paragraph{}
		Transmitancja takiego filtru wyraża się równaniem:
		\begin{equation}
			H_{FFFULMS}(z) \frac{A(z)}{1-A(z)B(z)}
		\end{equation}
		Wadą rozwiązań opierających się na NOI jest możliwa niestabilność filtru, wolniejsza zbieżność niż dla SOI oraz zbieganie do rozwiązania optymalnego jedynie lokalnie, nie globalnie \cite{Schlechter}. Aby poprawić warunek stabilności, powstała specjalna wersja algorytmu FU-LMS z filtracją dolnopasmową sygnału błędu, oparta o ideę filtru SHARF (\textit{simplified hyperstable adaptive recursive filter}) \cite{Schlechter}.
	\section{Zmienny krok adaptacji: VS-LMS, NLMS, LMS korelacyjny} % (fold)
	\label{sec:zmienny_krok_adaptacji_vs_lms_nlms_lms_korelacyjny}
		Ideą wszystkich niżej zaprezentowanych algorytmów jest wprowadzanie zmiennego kroku adaptacji w algorytm LMS, aby poprawić szybkość i jakość zbiegania oraz odporność na niestacjonarności lub nieprzewidziane sytuacje (zanik sygnału, awaria).
		\paragraph{}
		Najprostszą realizacją tej idei stanowi stworzenie macierzy kroków adaptacji, tak, aby każda próbka sygnału wejściowego brana była przy adaptacji z inną wagą \cite{Makarewicz} \cite{Schlechter}. Algorytm taki nazywany jest VS-LMS (\textit{Variable-Step Size LMS}):
		\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
			\item 
			\begin{equation}
				y(n)=\boldsymbol{w}^{T}(n)\boldsymbol{x}(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				\boldsymbol{w}(n+1) = \boldsymbol{w}(n) + e(n)\boldsymbol{M}_{\alpha}(n)\boldsymbol{x}(n)
			\end{equation}
		\end{enumerate}
		gdzie macierz \( \boldsymbol{M}_{\alpha} \) ma postać:
		\begin{equation}
			\boldsymbol{M}_{\alpha} = 
			\begin{bmatrix}
				\alpha_{0}(n) & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
				0 & \alpha_{1}(n) & \cdots & \ddots & 0 \\
				\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
				0 & \ddots & \cdots & \alpha_{L-2}(n) & 0 \\
				0 & 0 & \cdots & 0 & \alpha_{L-1}(n)
			\end{bmatrix}
		\end{equation}
		W ramach macierzy wartości są niezależnie optymalizowane, choć zawarte muszą być w pewnym zakresie zapewniającym stabilność oraz zdolność śledzenia algorytmu. Przykładową metodę aktualizacji macierzy \( \boldsymbol{M}_{\alpha} \) przedstawia \cite{Makarewicz}.
		\paragraph{}
		Inne podejście stanowi zmiana kroku adaptacji, wspólnego wszystkich próbkom sygnału wejściowego, w każdej kolejnej iteracji algorytmu. Jeśli chcemy dostosowywać ten krok tak, aby reagował na zmiany mocy sygnału, możemy użyć normalizowanego algorytmu LMN, czyli NLMS (\textit{Normalized LMS}):
		\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
			\item 
			\begin{equation}
				y(n) = \boldsymbol{w}^{T}(n)\boldsymbol{x}(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				\boldsymbol{w}(n+1) = \boldsymbol{w}(n) + \alpha(n)e(n)\boldsymbol{x}(n)
			\end{equation}
		\end{enumerate}
		gdzie zmiana kroku adaptacji realizowana jest przez skalowanie estymowaną mocą sygnału wejściowego  pomnożoną przez długość filtru adaptacyjnego \eqref{eq:a}. Czasem także wprowadza się pewne ograniczenie na minimalną wartość współczynnika skalującego, aby uniknąć dążenia kroku adaptacji do nieskończoności przy zaniku sygnału \eqref{eq:b}:
		\begin{align}
			\label{eq:a}
			\alpha(n) &= \frac{\alpha_{0}}{LP_{x}(n)} \\
			\label{eq:b}
			\alpha(n) &= \frac{\alpha_{0}}{L \max{(P_{x}(n),P_{min})}}
		\end{align}
		Estymata mocy sygnału realizowana jest za pomocą przemnożenia sygnału wejściowego przez pewne okno, prostokątne \eqref{eq:c} lub wykładnicze \eqref{eq:d}. W przypadku, w którym szerokość okna prostokątnego równa jest długości filtra wzór się upraszcza \eqref{eq:e}.
		\begin{align}
			\label{eq:c}
			P_{x}(n) &= P_{x}(n-1)+\frac{x^{2}(n) - x^{2}(n-m)}{M} \\
			\label{eq:d}
			P_{x}(n) &= (1-\beta)P_{x}(n-1)+\beta x^{2}(n) \\
			\label{eq:e}
			P_{x}(n) &= \boldsymbol{x}^{T}(n)\boldsymbol{x}(n)
		\end{align}
		Wskazówki co do doboru metody estymacji mocy zawiera \cite{Makarewicz}. Szczególną zaletą NLMS jest znaczne zwiększenie szybkości zbiegania i stabilność przy zanikach sygnału, a zarazem dobra jakość zbiegania w stanie ustalonym. Wadą jest znaczne zwiększenie złożoności obliczeniowej.
		\paragraph{}
		Jeszcze innym podejściem jest filtr LMS korelacyjny, który operuje na spostrzeżeniu, że korelacja między sygnałem wejściowym i sygnałem błędu jest największa dla największego odstrojenia filtru, zaś wraz ze zbieganiem się algorytmu dąży do zera. Możemy zatem przy dużej korelacji używać zwiększonego kroku adaptacji, który następnie zmniejszany jest w miarę poprawy adaptacji, umożliwiając osiągnięcie rozwiązania bliskiego optymalnemu:
		\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
			\item 
			\begin{equation}
				y(n) = \boldsymbol{w}^{T}(n)\boldsymbol{x}(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				\alpha(n) = \alpha_{0}\rho(n) \qquad \rho(n) = \beta \rho(n-1) + (1-\beta) x_{AVG} (n) e(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				\boldsymbol{w}(n+1) = \boldsymbol{w}(n)+\alpha(n)e(n)\boldsymbol{x}(n)
			\end{equation}
		\end{enumerate}
		gdzie \( x_{AVG} \) stanowi estymatę (uśrednienie) sygnału wejściowego:
		\begin{equation}
			x_{AVG}(n) = \frac{1}{L} \sum_{i=1}^{L}x(n-i+1)
		\end{equation}
		zaś \( \beta \) jest współczynnikiem wygładzającym, wprowadzonym, by algorytm nie tracił stabilności przy niestacjonarności sygnału wejściowego. Algorytm ten jest stabilny i potrafi adaptować się przy zanikach sygnału.
	\section{Nieszczelny LMS i LMS stochastyczny} % (fold)
	\label{sec:nieszczelny_lms_i_lms_stochastyczny}
		Jeśli sygnał wejściowy nie będzie zawierał składowych istotnych dla algorytmu adaptacyjnego, do sygnału wejściowego wprowadzona będzie składowa stała, nastąpi kumulacja błędów numerycznych wynikających ze skończonej precyzji przetwarzania bądź też poziom sygnału wtórnego będzie wystarczająco duży, by źródło wtórne zaczęło działać nieliniowo, w każdym z tych przypadków LMS adaptując się doprowadzi do bardzo dużych wartości współczynników filtru. Może to prowadzić do znacznych błędów numerycznych, zmniejszenia efektywności redukcji oraz utraty stabilności. Aby zapobiec takiej sytuacji do adaptacji wprowadza się szum biały o niskim poziomie. Wprowadzanie to można zrealizować na dwa sposoby.
		\paragraph{}
		Użycie niezwykle popularnego nieszczelnego LMS (\textit{Leaky LMS}) polega na takiej modyfikacji kroków algorytmu, by zapobiec przyjęciu za dużych wartości współczynników:
		\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
			\item 
			\begin{equation}
				y(n) = \boldsymbol{w}^{T}(n)\boldsymbol{x}(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				\boldsymbol{w}(n+1)=(1-\beta \alpha) \boldsymbol{w}(n)+\alpha e(n) \boldsymbol{x}(n)
			\end{equation}
		\end{enumerate}
		gdzie \( \beta \) nazywana jest współczynnikiem nieszczelności. W literaturze znaleźć można także inny zapis tego algorytmu \cite{Makarewicz}, w którym nie uwzględniono warunku na zachowanie efektywności zbiegania się \( 1- \beta < \alpha \).
		\paragraph{}
		Drugim sposobem wprowadzenia szumu jest bezpośrednie jego dodanie jako sygnał zakłócający. Podejście to nazwano nieszczelnym stochastycznym LMS:
		\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
			\item 
			\begin{equation}
				y(n)=\boldsymbol{w}^{T}(n)\boldsymbol{x}(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				\boldsymbol{x}_{S}(n) = \boldsymbol{x}(n) + \boldsymbol{s}(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				\boldsymbol{w}(n+1) = \boldsymbol{w}(n) + \alpha e(n) \boldsymbol{x}_{S}(n)
			\end{equation}
		\end{enumerate}
		gdzie \( \boldsymbol{s}(n) \) jest szumem białym o zerowej wartości średniej.
		\paragraph{}
		Wadą nieszczelnego LMS jest otrzymanie filtru adaptacyjnego dalszego optymalnemu, jednak przydatność w realnych systemach ANC stanowi o popularności tego rozwiązania.
		\paragraph{}
		Sprzętową wersją podobnego podejścia jest wykorzystanie osobnego bloku generatora sygnału szumowego i dodanie go do sygnału wejściowego LMS \cite{Makarewicz}.
	\section{Redukcja złożoności numerycznej: LMS znakowy, sekwencyjny, okresowy } % (fold)
	\label{sec:redukcja_zlozonosci_numerycznej_lms_znakowy_sekwencyjny_okresowy}
		W realnych sytuacjach, zwłaszcza przy strukturze ze sprzężeniem do przodu, w której kluczowe jest, aby algorytm był w stanie zasilić źródło wtórne w określonym czasie ważne jest, aby złożoność obliczeniowa odpowiadała możliwościom użytego procesora sygnałowego. Jeśli jest on w stanie wykonać mniej operacji, niż wymaga klasyczny LMS, należy w jakiś sposób ograniczyć ich liczbę.
		\paragraph{}
		Zmniejszeniu liczby operacji mnożenia służy grupa algorytmów znakowych. Zamiast mnożenia, możemy wówczas zastosować przesunięcie binarne i operację porównania. Realizowane są trzy wersje takiego LMS:
		\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
			\item 
			\begin{equation}
				y(n) = \boldsymbol{w}^{T}(n) \boldsymbol{x}(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				\boldsymbol{w}(n+1) = \boldsymbol{w}(n) + \alpha \mathrm{sgn} \left[ e(n) \right]  \boldsymbol{x}(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				\boldsymbol{w}(n+1) = \boldsymbol{w}(n) + \alpha e(n) \mathrm{sgn} \left[ \boldsymbol{x}(n) \right]
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				\boldsymbol{w}(n+1) = \boldsymbol{w}(n) + \alpha \mathrm{sgn} \left[ e(n) \right] \mathrm{sgn} \left[ \boldsymbol{x}(n) \right]
			\end{equation}
		\end{enumerate}
		\paragraph{}
		Wadą takich algorytmów jest fakt, że aktualizacja współczynników zachodzi z określoną rozdzielczością ustalaną przez \( \alpha \). Dla dużych wartości algorytm zbiega do rozwiązania dalszego optymalnemu, dla małych algorytm zbiegać będzie w długim czasie. Sytuacje, w których warto zapłacić podobny koszt bliżej prezentuje \cite{Makarewicz}.
		\paragraph{}
		Innym podejściem jest aktualizowanie tylko części współczynników filtru adaptacyjnego w każdej iteracji. Istnieje wiele wersji takiego rozwiązania, w tym uaktualnianie sekwencyjne i okresowe.
		\paragraph{}
		LMS sekwencyjny polega na takiej modyfikacji wektora \( \boldsymbol{x}(n) \), że zerujemy wszystkie poza co -tym jego elementy, i tylko te elementy biorą udział w aktualizacji \( \boldsymbol{w}(n) \):
		\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
			\item 
			\begin{equation}
				y(n) = \boldsymbol{w}^{T}(n)\boldsymbol{x}(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				\boldsymbol{w}(n+1) = \boldsymbol{w}(n) + \alpha e(n) \boldsymbol{x}_{M}(n)
			\end{equation}
		\end{enumerate}
		gdzie \( \boldsymbol{x}_{M}(n) = 0 \) dla \( n \mod M \neq 0 \).
		\paragraph{}
		LMS okresowy polega na użyciu nie tylko wybranych elementów \( \boldsymbol{x}(n) \), ale także wyzerowaniu w niektórych iteracjach wartości sygnału błędu \( c(n) \):
		\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
			\item 
			\begin{equation}
				y(n) = \boldsymbol{w}^{T}(n)\boldsymbol{x}(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				\boldsymbol{w}(n+1)=\boldsymbol{w}(n)+ \alpha e_{P}(n) \boldsymbol{x}_{P}(n)
			\end{equation}
		\end{enumerate}
		gdzie \( \boldsymbol{x}_{P}(n) = 0 \) dla \( n \mod N \neq 0 \), a \( e_{P}(n) = 0 \) dla \( n \neq N \mathrm{trunc} (\frac{n}{N}) \).
		\paragraph{}
		Wadą algorytmów z częściową aktualizacją parametrów jest potencjalna niestabilność dla pewnych klas sygnałów oraz dłuższy czas zbiegania się algorytmu.
		\paragraph{}
		Istotna z punktu widzenia projektowania systemów ANC jest możliwość łączenia różnych typów LMS, wynikających z różnych uwarunkowań. Możemy wyobrazić sobie nieszczelny sekwencyjny FFFU-NLMS. Dobór algorytmu określają dane wymagania projektowe i rzeczywista sytuacja, w której algorytm będzie stosowany, a parametry zawsze dobrane być muszą jako kompromis między efektywności redukcji, czasem zbiegania się algorytmu, stabilnością oraz odpornością na niestacjonarności i awarie. 
	\section{RLS} % (fold)
	\label{sec:rls}
		Praktyczny monopol algorytmów LMS w systemach ANC jest rezultatem niewielkiej złożoności obliczeniowej. Zdecydowana wada LMS, jaką jest niska efektywność przy niestacjonarnych sygnałach wejściowych (silna wrażliwość na rozrzut wartości własnych macierzy autokorelacji sygnału wejściowego) redukowana była poprzez stosowanie wersji ze zmiennym krokiem adaptacji. Jednak wraz ze zmniejszaniem się ograniczeń na wydajność procesorów sygnałowych można było zacząć realizować redukcję w oparciu o ulepszone algorytmy, zwłaszcza o rekurencyjny algorytm najmniejszych kwadratów RLS (\textit{Recursive Least-Squares}).
		\paragraph{}
		Ideą RLS jest branie do adaptacji nie tylko aktualnej próbki sygnału błędu, ale także próbek przeszłych. Wymaga to znaczących modyfikacji algorytmu, w szczególności określenia, w jaki sposób dodatkowa informacja będzie uwzględniana. Przyjmuje się, że dawniejsze próbki przyjmowane są z mniejszą wagą, z tzw. \textit{współczynnikiem zapominania} \( \lambda \), co prowadzi do następujących kroków algorytmu (wyprowadzenie w \cite{Makarewicz}):
		\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
			\item 
			\begin{equation}
				y(n) = \boldsymbol{w}^{T}(n)\boldsymbol{x}(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				z(n) = \lambda^{-1}\boldsymbol{Q}(n-1)\boldsymbol{x}(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				\boldsymbol{k}(n) = \frac{\boldsymbol{z}(n)}{\boldsymbol{x}^{T}(n)\boldsymbol{z}(n)+1}
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				\boldsymbol{Q}(n) = \lambda^{-1} \boldsymbol{Q}(n-1) - \boldsymbol{k}(n)\boldsymbol{z}^{T}(n)
			\end{equation}
			\item 
			\begin{equation}
				\boldsymbol{w}(n+1) = \boldsymbol{w}(n) + e(n) \boldsymbol{k}(n)
			\end{equation}
		\end{enumerate}
		gdzie \( \boldsymbol{k} \) to wektor wzmocnień, a \( \boldsymbol{Q} \) to macierz autokorelacji sygnału wejściowego.
		\paragraph{}
		Zaletą RLS jest znacznie szybsze zbieganie, zdecydowanie mniejsza wrażliwość na niestacjonarność sygnału wejściowego oraz osiąganie rozwiązania bliższego optymalnemu niż LMS (w szczególnym przypadku, dla sygnału stacjonarnego może być to rozwiązanie optymalnie, wienerowskie). Wadą jest znaczne zwiększenie złożoności obliczeniowej.
		\paragraph{}
		Niemal wszystkie idee modyfikacji algorytmu w aktywnej redukcji hałasu, przedstawione dla LMS stosowane być mogą także dla RLS. W szczególności istnieją techniki zmniejszania złożoności, istnieje FX-RLS i FE-RLS.
\chapter{Inne algorytmy używane w ANC} % (fold)
\label{cha:inne_algorytmy_u_ywane_w_anc}
	Od pierwszych koncepcji aktywnej redukcji hałasu (Lung, 1936) przez lata kluczowe dla systemów ANC było zapewnienie odpowiedniej mocy obliczeniowej w kontrolerze. Pozwala to na zastosowanie doskonalszych modyfikacji LMS, komplikację struktury wewnętrznej przez dynamiczne modelowanie ścieżek oraz stosowanie filtrów w architekturze NOI, pozwala wprowadzić znacznie efektywniejszy algorytm RLS, pozwala także na tworzenie złożonych systemów wielokanałowych. Dalszy rozwój pozwolić może na zastosowanie w ANC nowych typów algorytmów sterujących: opartych na sieciach neuronowych oraz algorytmach genetycznych.
	\paragraph{}
	Sieci neuronowe wymagają znacznie zwiększonych nakładów obliczeniowych, ale ze względu na możliwość symulowania nieliniowego filtru adaptacyjnego redukcja może okazać się znacznie efektywniejsza. Istnieje bardzo znaczna liczba wariantów możliwych do zastosowania, w szczególności różnych algorytmów uczenia oraz funkcji aktywacji.
	\paragraph{}
	Drugie rozwiązanie, czyli algorytmy genetyczne jest najbardziej złożone obliczeniowo, jednak zarazem prowadzić może do najbardziej efektywnych rozwiązań. Nie tylko możliwa jest bezpośrednia symulacja filtrów nieliniowych, ale ponadto nie wymaga się znajomości transmitancji ścieżek w systemie – adaptacja następuje pomimo tego. Prowadzić to może do dynamicznych systemów ANC, w których układ sensorów i źródeł nie musi być ustalony czy znany przez kontroler, a redukcja mimo to nastąpi.
\chapter{Podsumowanie przeglądu tematyki i plan dalszych prac} % (fold)
\label{cha:podsumowanie_przegl_du_tematyki_i_plan_dalszych_prac}
	W powyższym opracowaniu zaprezentowany został przegląd zagadnień związanych z aktywną redukcją hałasu, z naciskiem na praktycznie stosowane, popularne i dobrze opisane struktury i algorytmy. Ponownie należy zaznaczyć, że omówienie to nie może być traktowane jako wyczerpujące, zwłaszcza, że ciągle realizowane są próby wprowadzania nowych rozwiązań.
	\paragraph{}
	Należy także pamiętać, że ANC będąc interdyscypliną na styku przetwarzania sygnałów, elektroniki, informatyki algorytmicznej oraz mechaniki może zostać wprowadzone w zupełnie inny sposób, np. wychodząc z praw rozchodzenia się fal, z podziałem na kontrolę lokalną, globalną, aktywną absorpcję i minimalizację energii akustycznej. Uwaga zwracana jest wówczas na fizyczny charakter kontroli, z obserwacją przepływu energii, wskazaniem, jaką impedancję mechaniczną stanowi źródło, czy działa jako element odbijający energię, czy też próbuje ją pochłaniać. Podejście to daje inną perspektywę ANC. Szersze omówienie zagadnienia znaleźć można w \cite{Nelson} czy \cite{Kropp}.
	\paragraph{}
	Ze względu na charakter pracy magisterskiej, w ramach dalszych prac, w szczególności w czasie pracowni problemowej magisterskiej drugiej nacisk położony zostanie na zapoznanie się z koncepcją algorytmów genetycznych oraz analizę stanu wiedzy dotyczącej badań nad zastosowaniem ich w aktywnej redukcji hałasu. Implementacja, weryfikacja oraz badanie algorytmów nowej generacji w systemach ANC wykorzystywanych w nausznikach i słuchawkach stanowi myśl przewodnią przygotowywanej pracy magisterskiej.
	\paragraph{}
	e względu na to, że kontrola będzie realizowana w konkretnym systemie (ochronniki słuchu), w ramach kolejnej pracowni planuje się także bazową implementację symulacji odpowiedniej struktury z aktywną redukcją hałasu. Choć istnieją rozwiązania oparte o sprzężenie do przodu, ze względu na bardzo niewielką odległość między mikrofonem odniesienia a źródłem wtórnym popularność zdobyły metody oparte o sprzężenie zwrotne. Podobny układ w podstawowej wersji omówiony został m.in. w szeregu artykułów autorstwa Gana \cite{Gan} oraz Kuo \cite{Kuo2}. Konieczne może się okazać także zaimplementowanie tradycyjnych algorytmów, umożliwiających porównanie i weryfikację.

\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{Nelson}
	Nelson P.A., Elliott S.J.: Active Control of Sound, Academic Press, 1992
	\bibitem{Kuo}
	Kuo S.M., Morgan D.R.: Active Noise Control: A Tutorial Review, PROCEEDINGS OF THE IEEE, wol. 87, nr 6, czerwiec 1999
	\bibitem{Makarewicz}
	Makarewicz G.: Wybrane cyfrowe systemy aktywnej redukcji hałasu, CIOP-PIB, 2002
	\bibitem{Schlechter}
	Schlechter J.: Different Active Noise Control Algorithms: Design and Implementation, Master's Thesis, Division of Applied Acoustics, Chalmers University of Technology, Göteborg, Sweden, 2005
	\bibitem{Kropp}
	Kropp W.: Active Noise Control, Lecture Notes, Division of Applied Acoustics, Chalmers University of Technology, Göteborg, Sweden, 2005
	\bibitem{Gan}
	Gan W.S., Kuo S.M.: An Integrated Audio and Active Noise Control Headset, IEEE Transactions on Consumer Electronics, wol. 48, nr 2, maj 2002
	\bibitem{Kuo2}
	Kuo S., Mitra S., Gan W.S.: Active Noise Control System for Headphone Applications, IEEE Transactions on Control Systems Technology, wol. 14, nr 2, marzec 2006
\end{thebibliography}

\end{document}